\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
\usepackage{longtable,booktabs}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={Sergio Alvariño salvari@gmail.com},
            pdftitle={Tutorial de D},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}

\title{Tutorial de D}
\author{Sergio Alvariño
\href{mailto:salvari@gmail.com}{\nolinkurl{salvari@gmail.com}}}
\date{Abril - 2015}

\begin{document}
\maketitle

\section{D programming language}\label{d-programming-language}

\subsubsection{Tutorial y notas}\label{tutorial-y-notas}

\section{dub}\label{dub}

Dub

\section{Básicos}\label{buxe1sicos}

\subsection{writeln y write}\label{writeln-y-write}

\textbf{write} y \textbf{writeln} son funciones del modulo
\textbf{std.stdio}

Las dos admiten como parámetros uno o varios \emph{string}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{import} \NormalTok{std.stdio;}

\DataTypeTok{void} \NormalTok{main()}
\NormalTok{\{}
    \NormalTok{writeln(}\StringTok{"Hello world!"}\NormalTok{, }\StringTok{"Hello fish!"}\NormalTok{);}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\subsection{Salida formateada}\label{salida-formateada}

\section{Compilador}\label{compilador}

\subsection{DMD}\label{dmd}

Instalado desde la página oficial
\href{http://dlang.org/download.html}{compilador}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{dmd} \NormalTok{files -switches}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[c]{@{}ll@{}}
\caption{Tipos de Ficheros}\tabularnewline
\toprule
Extensión & Tipo de fichero\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Extensión & Tipo de fichero\tabularnewline
\midrule
\endhead
none & Fichero fuente en D\tabularnewline
.d & Fichero fuente en D\tabularnewline
.dd & Fichero Ddoc\tabularnewline
.di & Fichero de interface\tabularnewline
.o & Código objeto\tabularnewline
.a & Librerías en código objeto\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{Switches}\label{switches}

\begin{description}
\item[@cmdfile]
Si \emph{cmdfile} es una variable de entorno leer las opciones de
compilación desde la variable. Si no, leer las opciones desde un fichero
llamado \emph{cmdfile}
\item[-c]
Solo compilar, no enlazar
\item[-color=on\textbar{}off]
Mostrar salida con colores por consola
\item[-cov]
Genera información para hacer
\href{http://dlang.org/code_coverage.html}{\emph{code coverage
analysis}}
\item[-cov=nnn]
Genera información para hacer \emph{code coverage analysis} pero solo si
cubre menos del nnn\% del código ejecutable.
\item[-D]
Genera documentación a partir del código fuente
\item[-Dddocdir]
Escribir la documentación al directorio docdir se puede usar
\textbf{-op} si hay que retener la jerarquía original de paquetes
\item[-Dffilename]
Escribir documentación al fichero \emph{filename}
\item[-d]
Permitir el uso de \emph{deprecated features} y el uso de símbolos con
atributos descontinuados
\item[-dw]
Tratar el uso de funcionalidades descontinuadas como \emph{warnings},
esta es la opción por defecto
\item[-de]
Tratar el uso de funcionalidades y atributos descontinuados como errores
\item[-debug]
Compilar en modo depuración
\item[-debug=level]
Compilar en modo depuración con nivel de depuración \textless{}= level
\item[-debug=ident]
Compilar en modo depuración el identificador ident
\item[-debuglib=libname]
Enlazar \emph{libname} como la librería por defecto al compilar para
depuración simbólica en lugar de \emph{libphobos2.a} Si no se provee un
nombre \emph{libname} no se enlaza ninguna biblioteca por defecto
\item[-defaultlib=libname]
Enlazar la biblioteca \emph{libname} como la biblioteca por defecto
cuando no se compile para depuración simbólica en lugar de
\emph{libphobos2.a.} Si no se provee un \emph{libname} no se enlaza
ninguna librería por defecto
\item[-deps=filename]
Escribir las dependencias del módulo como texto en el fichero
\emph{filename}
\end{description}

-fPIC

: Generar Position Independent Code (que se usar para construir
librerías compartidas)

\begin{description}
\item[-g]
add Dwarf symbolic debug info with D extensions for debuggers such as
ZeroBUGS
\item[-gc]
add Dwarf symbolic debug info in C format for debuggers such as gdb
\item[-gs]
always generate standard stack frame
\item[-H]
Generar un fichero de interface en D
\item[-Hddir]
write D interface file to dir directory. -op can be used if the original
package hierarchy should be retained
\item[-Hffilename]
write D interface file to filename
\item[--help]
print brief help to console
\item[-Ipath]
Donde buscar los ficheros para importar el parámetro \emph{path} es una
lista de directorios separados por ; Se pueden pasar múltiples
\textbf{-I} los directorios se exploran en el orden en que se pasan como
parámetro
\item[-ignore]
ignorar los pragma no soportados
\item[-inline]
Dejar que el compilador aplique expansión \emph{inline} de las funciones
Esto puede mejorar el rendimiento pero dificultando el uso de un
depurador
\item[-Jpath]
Donde buscar ficheros para importar expresiones Esta opción es
imprescindible para usar \emph{ImportExpressions}. path es una lista de
directorios separados por ; Se pueden usar múltiples \textbf{-J} y los
directorios serán explorados en el orden en que se especifican.
\item[-Llinkerflag]
pasar opción \emph{linkerflag} al linker, por ejemplo: \textbf{-L-M}
\item[-lib]
Generar una fichero de biblioteca como salida en lugar de un fichero de
código objeto. Todos los ficheros fuentes compilados así como los
ficheros de código objeto y los ficheros de biblioteca especificados en
la linea de comandos se insertan en la libreria de salida. Los módulos
fuente compilados pueden ser partidos en varios módulos objeto para
mejorar la granularidad. El nombre de la biblioteca se toma del nombre
del primero módulo fuente en ser compilado. El nombre puede ser
especificado explícitamente con la opcion \textbf{-of}
\item[-m32]
compile a 32 bit executable. This is the default for the 32 bit dmd.
\item[-m64]
compile a 64 bit executable. This is the default for the 64 bit dmd.
\item[-main]
Add a default main() function when compiling. This is useful when
unittesting a library, as it enables the user to run the unittests in a
library without having to manually define an entry-point function.
\item[-man]
open browser specified by the BROWSER environment variable on this page.
If BROWSER is undefined, x-www-browser is assumed.
\item[-map]
generate a .map file
\item[-boundscheck={[}on\textbar{}safeonly\textbar{}off{]}]
controls if bounds checking is enabled.
\end{description}

\begin{itemize}
\item
  on: Bounds checks are enabled for all code. This is the default.
  safeonly: Bounds checks are enabled only in @safe code. This is the
  default for -release builds.
\item
  off: Bounds checks are disabled completely (even in @safe code). This
  option should be used with caution and as a last resort to improve
  performance. Confirm turning off @safe bounds checks is worthwhile by
  benchmarking.
\end{itemize}

\begin{description}
\item[-noboundscheck]
turns off all array bounds checking, even for safe functions. Deprecated
(use -boundscheck=off instead).
\item[-O]
Optimize generated code. For fastest executables, compile with the -O
-release -inline -boundscheck=off switches together.
\item[-o-]
Suppress generation of object file. Useful in conjuction with -D or -H
flags.
\item[-odobjdir]
write object files relative to directory objdir instead of to the
current directory. -op can be used if the original package hierarchy
should be retained
\item[-offilename]
Set output file name to filename in the output directory. The output
file can be an object file, executable file, or library file depending
on the other switches.
\item[-op]
normally the path for .d source files is stripped off when generating an
object, interface, or Ddoc file name. -op will leave it on.
\item[-profile]
profile the runtime performance of the generated code
\item[-property]
enforce use of @property on property functions
\item[-quiet]
suppress non-essential compiler messages
\item[-release]
compile release version, which means not emitting run-time checks for
contracts and asserts. Array bounds checking is not done for system and
trusted functions, and assertion failures are undefined behaviour.
\item[-run srcfile args\ldots{} compile]
link, and run the program srcfile with the rest of the command line,
args\ldots{}, as the arguments to the program. No .o or executable file
is left behind.
\item[-shared]
generate shared library
\item[-unittest]
compile in unittest code, turns on asserts, and sets the unittest
version identifier
\item[-v]
verbose
\item[-version=level]
compile in version level \textgreater{}= level
\item[-version=ident]
compile in version identifier ident
\item[-vtls]
print informational messages identifying variables defaulting to thread
local storage. Handy for migrating to shared model.
\item[-w]
enable warnings
\item[-wi]
enable informational warnings (i.e.~compilation still proceeds normally)
\item[-X]
generate JSON file
\item[-Xffilename]
write JSON file to filename
\end{description}

\end{document}
